---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 29
mathjax: true
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 15 章の演習問題を解く。

## 演習問題 15

コメント：[2019-08-30 の学習ノート]({% post_url 2019/08/2019-08-30-ode %})参照。

$$
F(\alpha, \beta, \gamma; x) = \sum_{n = 0}^\infty \frac{(\alpha)_n (\beta)_n}{(\gamma)_n} \frac{x^n}{n!},\\
(x)_n \coloneqq \begin{cases}
    x(x + 1)(x + 2)\dotsm(x + n - 1) \\ \quad\quad = \prod_{k=1}^{n}(x + k - 1), & n > 0,\\
    1, & n = 0.
\end{cases}
$$

$F(\alpha, \beta, \gamma; x)$ の収束半径は 1 である。

### 15.4 Gauss の超幾何関数についての証明問題

$(1)\quad F(-n, 1, 1; x) = (1 - x)^n.$

**証明**：左辺整級数の $k$ 項目を展開すると：

$$
\begin{aligned}
    \frac{(-n)_k (1)_k}{(1)_k} \frac{x^k}{k!}
    &= \frac{(-n)_k}{k!} x^k\\
    &= \frac{(-n)(-n+1)\dotsm(-n+k-1)}{k!} x^k\\
    &= \frac{n!}{k!(n - k)!} (-1)^kx^k.\\
\end{aligned}
$$

ゆえにこの無限級数は $k = n$ 項目で終わって二項定理より：

$$
F(-n, 1, 1; x) = \sum_{k = 0}^n \frac{n!}{k!(n - k)!} (-x)^k = (1 - x)^n.
$$

$(2)\quad xF(1, 1, 2; x) = -\log(1 - x).$

**証明**：左辺を展開して右辺と等しいことを示す。

$$
\begin{aligned}
    xF(1, 1, 2; x)
    &= \sum_{n = 0}^\infty \frac{(1)_n (1)_n}{(2)_n}\frac{x^{n+1}}{n!}\\
    &= \sum_{n = 0}^\infty \frac{n! n!}{(n + 1)!n!}x^{n+1}\\
    &= \sum_{n = 0}^\infty \frac{x^{n+1}}{n + 1}\\
    &= -\log(1 - x).
\end{aligned}
$$

$(3)\quad \displaystyle \lim_{\beta \to \infty}F\left(1, \beta, 1; \dfrac{x}{\beta}\right) = \mathrm{e}^x, \quad \lvert x \rvert \lt 1.$

**証明**：左辺の級数の収束を調べる。まず一般項を調べる。

$$
\begin{aligned}
    \frac{(1)_n (\beta)_n}{(1)_n}\cdot\frac{1}{n!}\frac{x^n}{\beta^n}
    &= \frac{(\beta)_n}{\beta^n}\frac{x^n}{n!}.\\

    \lim_{\beta \to \infty}\frac{(\beta)_n}{\beta^n}
    &= \lim_{\beta \to \infty}\frac{\beta}{\beta}\frac{\beta + 1}{\beta}\dotsm\frac{\beta + n - 1}{\beta}\\
    &= \lim_{\beta \to \infty}1\cdot\left(1 + \frac{1}{\beta}\right)\dotsm\left(1 + \frac{n - 1}{\beta}\right)\\
    &= 1.
\end{aligned}
$$

収束半径内においては極限と級数の順序交換が成立するので：

$$
\begin{aligned}
    \lim_{\beta \to \infty}F\left(1, \beta, 1; \dfrac{x}{\beta}\right)
    &= \lim_{\beta \to \infty} \sum_{n = 0}^\infty \frac{(\beta)_n}{\beta^n}\frac{x^n}{n!}\\
    &= \sum_{n = 0}^\infty \lim_{\beta \to \infty}\frac{(\beta)_n}{\beta^n}\frac{x^n}{n!}\\
    &= \sum_{n = 0}^\infty 1 \cdot \frac{x^n}{n!}\\
    &= \mathrm{e}^x.
\end{aligned}
$$

### 15.5 Legendre の微分方程式と Gauss の微分方程式

$$
(1 - x^2)y^{\prime\prime} - 2xy^{\prime} + \nu(\nu + 1)y = 0.
$$

この微分方程式で $t = (1 - x)/2$ と変数変換すれば Gauss の微分方程式になる。
それを証明し、さらにそれを利用して Legendre 多項式を超幾何関数で表わせ。

**証明**：$x = 1 - 2t$ だから $\dot{x} = -2.$

$$
\begin{aligned}
    \dot{y} &= y^{\prime}\dot{x} = -2y^{\prime},&& \therefore y^{\prime} = -\frac{\dot y}{2}.\\

    \ddot y
    &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\dot y\\
    &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\dot y \cdot \dot x = -2\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\dot y\\
    &= -2 \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(y^{\prime}\dot x)\\
    &= -2 \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(-2y^{\prime})\\
    &= 4y^{\prime\prime}. && \therefore y^{\prime\prime} = \frac{\ddot y}{4}.
\end{aligned}
$$

微分方程式を $t$ で変数変換すると：

$$
\begin{aligned}
    &\phantom{=}(1 - x^2)y^{\prime\prime} - 2xy^{\prime} + \nu(\nu + 1)y\\
    &= (1 - (1 - 4t + 4t^2))\frac{\ddot y}{4} - 2(1 - 2t)\frac{\dot y}{-2} + \nu(\nu + 1)\\
    &= t(1 - t)\ddot{y} + (1 - 2t)\dot y + \nu(\nu + 1)y = 0.\\
    &\therefore t(1 - t)\ddot{y} + \left(1 - (-\nu + \nu + 1 + 1)t\right)\!\dot y - (-\nu)(\nu + 1)1y = 0.\\
\end{aligned}
$$

最後の等式の左辺と $F(\alpha, \beta, \gamma; t)$ の定義式：

$$
t(1 - t)y^{\prime\prime} + (\gamma - (\alpha + \beta + 1)t)y^\prime - \alpha\beta y
$$

を比較すると $\alpha = -\nu,\;\beta = \nu + 1,\;\gamma = 1$ としたものに等しい。すなわち

$$
F(-n, n + 1, 1; t) = 0
$$

と変換される。証明は終わり。

Legendre 多項式 $P_n(x)$ を超幾何関数で表すと：

$$
P_n(x) = F(-n, n + 1, 1; t) = F\!\left(-\nu, \nu + 1, 1; \frac{1 - x}{2}\right)\!.
$$
