---
title: 『岩波講座基礎数学 解析入門』演習ノート Part 18
mathjax: true
tags: math
---

小平邦彦著『岩波講座基礎数学 解析入門 IV』より。今回で最終回とする。

----

* 第 61 問：$K = \lbrace(x, y, z) \,\mid\, x^\frac{2}{3} + y^\frac{2}{3} + z^\frac{2}{3} \le 1\rbrace$ の体積
  * ヒントに従ってガンマ関数が現れる形に変形する。

    $$
    \begin{aligned}
    X &= x^\frac{2}{3}, Y = y^\frac{2}{3}, Z = z^\frac{2}{3}.\\
    D &= \{(X, Y, Z) \,\mid\, X + Y + Z \le 1, X \ge 0, Y \ge 0, Z \ge 0\}.
    \end{aligned}
    $$

    3-単体と呼ばれる集合になる。
  * Jacobian を計算する：

    $$
    \begin{aligned}
        \frac{\partial(x, y, z)}{\partial(X, Y, Z)}
        \def\arraystretch{2.0}
        &= \begin{vmatrix}
            \dfrac{3}{2}\sqrt{X} & 0 & 0\\
            0 & \dfrac{3}{2}\sqrt{Y} & 0\\
            0 & 0 & \dfrac{3}{2}\sqrt{Z}
        \end{vmatrix}\\
        &= \frac{27}{8}\sqrt{XYZ} \ge 0.
    \end{aligned}
    $$

  * 積分を計算する。この変形も指示通りだ：

    $$
    \def\dx{\mathrm{d}x}
    \def\dy{\mathrm{d}y}
    \def\dz{\mathrm{d}z}
    \def\dX{\mathrm{d}X}
    \def\dY{\mathrm{d}Y}
    \def\dZ{\mathrm{d}Z}
    \def\pp{ {\frac{3}{2} - 1} }
    \def\gammah{ \varGamma\left(\dfrac{1}{2}\right) }
    \begin{aligned}
    V &= \iiint_K\!\dx\dy\dz\\
    &= \frac{27}{8}\iiint_D\!\sqrt{XYZ}\,\dX\dY\dZ\\
    &= 8 \cdot \frac{27}{8} \int_D\! (1 - (X + Y + Z))^{1 - 1} X^\pp Y^\pp Z^\pp\dX\dY\dZ\\
    &= \dfrac{\varGamma(1)\varGamma\left(\dfrac{3}{2}\right)^3}{\varGamma\left(1 + \dfrac{9}{2}\right)}
      \cdot 27\\
    &= \dfrac{1 \cdot \left(\dfrac{1}{2}\gammah\!\right)^3}{\dfrac{9}{2} \cdot \dfrac{7}{2} \cdot \dfrac{5}{2} \cdot \dfrac{3}{2} \cdot \dfrac{1}{2} \cdot \gammah}\\
    &= \frac{35\pi}{4}.
    \end{aligned}
    $$

* 第 62 問：$\displaystyle \iiint_D \frac{\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z}{(x^2 + y^2 + z^2)^s}$ の収束・発散
  * $D = \lbrace(x, y, z)\,\mid\,x^2 + y^2 + z^2 > 1\rbrace.$
  * 第 56 問とよく似ている。次元が一つ上がった。
  * 標準的な極座標変換を施す。Jacobian は $r^2\sin\theta$ となる。

    $$
    \def\dr{ \mathrm{d}r }
    \def\dtheta{ \mathrm{d}\theta }
    \def\dphi{ \mathrm{d}\varphi }
    \begin{aligned}
        I &= \int_1^\infty\dr \int_0^\pi\dtheta \int_0^{2\pi}\!\frac{r^2\sin\theta}{r^{2s}}\,\dphi\\
        &= \int_1^\infty\!r^{2 - 2s}\,\dr \int_0^\pi \!\sin\theta\,\dtheta \int_0^{2\pi}\!\dphi\\
        &= 4\pi \int_1^\infty\!r^{2 - 2s}\,\dr.
    \end{aligned}
    $$

  * よって $2 - 2s < -1$ すなわち $s > \dfrac{3}{2}$ で絶対収束、$s \le \dfrac{3}{2}$ で発散する。
* 第 63 問：ガンマ関数に帰着させる積分
  * 仮定
    * $0 \le a < b \le \infty.$ を定数とする。
    * $q > 0, r > 0, s > 0$ を定数とする。
    * 領域 $D = \lbrace(x, y, z)\,\mid\, x > 0, y > 0, z > 0, a < x + y + z < b\rbrace.$
    * 関数 $f\colon {[a, b]} \longrightarrow \Reals$ は $C^0$ 級かつ $\forall u \quad f(u) > 0.$
  * 結論

    $$
    \def\G#1{\varGamma(#1)}
    \iiint_D\!f(x + y + z)x^{q-1}y^{r-1}z^{s-1}\,\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z
    = \frac{\G{q}\G{r}\G{s}}{\G{q + r + s}}\int_a^b\!f(u)u^{q + r + s - 1}\,\mathrm{d}u.
    $$

  * 証明
    * 本文 (8.77) の変数変換を施す：

      $$
      \begin{alignedat}{}
      u &= x + y + z, & v &= \frac{y + z}{x + y + z}, & w &= \frac{z}{y + z}.\\
      x &= uv, & y &= v(1 - u), & z &= uvw.
      \end{alignedat}
      $$

      ここで $a < z < y + z < x + y + z < b$ なので $u \in {(a, b)}$ となる。
      残りは $v, z \in {(0, 1)}$ となる。
      また、この変換の Jacobian は $u^2v$ である。
    * 積分を計算すると自然にガンマ関数が現れる：

      $$
      \def\du{\mathrm{d}u}
      \def\dv{\mathrm{d}v}
      \def\dw{\mathrm{d}w}
      \def\G#1{\varGamma(#1)}
      \begin{aligned}
          &\iiint_D\!f(x + y + z)x^{q-1}y^{r-1}z^{s-1}\,\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z\\
          &= \int_a^b\!\du\int_0^1\!\dv\int_0^1\!f(u) u^{q-1}(1-v)^{q-1}
            u^{r-1}v^{r-1} (1-w)^{r-1}u^{s-1}v^{s-1}w^{s-1} u^2v\,\dw\\
          &= \int_a^b\!f(u) u^{q + r + s - 1}\,\du
             \int_0^1\!v^{r + s - 1}(1 - v)^{q - 1}\,\dv
             \int_0^1\!w^{s-1}(1- w)^{r - 1}\,\dw\\
          &= \int_a^b\!f(u) u^{q + r + s - 1}\,\du
             \cdot \frac{\G{q}\cancel{\G{r + s}}}{\G{q + r + s}}\frac{\G{r}\G{s}}{\cancel{\G{r + s}}}\\
          &= \frac{\G{q}\G{r}\G{s}}{\G{q + r + s}}\int_a^b\!f(u)u^{q + r + s - 1}\,\mathrm{d}u.
      \end{aligned}
      $$

* 第 64 問：前問の一般の次元版
  * 仮定
    * $0 \le a < b \le \infty.$ を定数とする。
    * $q_1, q_2, \dotsc, q_n > 0$ を定数とする。
    * 領域 $D = \lbrace(x_1, x_2, \dotsc, x_n)\,\mid\, x_1 > 0, \dotsc, x_n > 0, a < \sum x_n < b\rbrace.$
    * 関数 $f\colon {[a, b]} \longrightarrow \Reals$ は $C^0$ 級かつ $\forall u \quad f(u) > 0.$
  * 結論

    $$
    \def\G#1{\varGamma(#1)}
    \iiint_D\!f(x_1 + \dotsb + x_n)
      x_1^{q_1 - 1} \dotsm x_n^{q_n - 1}\,\mathrm{d}x_1 \dotsm \mathrm{d}x_n
    = \frac{\G{q_1}\dotsm\G{q_n}}{\G{\sum q_k}}\int_a^b\!f(u)u^{\sum q_k - 1}\,\mathrm{d}u.
    $$

  * 証明
    * 解答例を見ると帰納法を採用しているが、直接やっても解ける。以下、変数変換と Jacobian のみ記す。
    * 変数変換：

      $$
      \begin{alignedat}{}
      u_1 &= \sum_{k=1}^n x_k, & x_1 &= u_1(1 - u_2),\\
      u_2 &= \frac{\sum_{k=2}^n x_k}{\sum_{k=1}^n x_k}, & x_2 &= u_1 u_2(1 - u_3),\\
      \dots & & \dots\\
      u_n &= \frac{x_n}{x_{n - 1} + x_n}, & x_n &= u_1 u_2 \dotsm u_n.
      \end{alignedat}
      $$

    * 写像 $\varPhi\colon (u_1, \dotsc, u_n) \longmapsto (x_1, \dotsc, x_n) \in D$ は $C^1$ 級（実はもっと）全単射写像である。
      もっと後で習う用語でいうと微分同相写像。定義域は $a < u_1 < b, \quad \forall k > 1 \quad 0 < u_k < 1.$
    * Jacobian は次の式で得られる：

      $$
      \begin{vmatrix}
          1 & 0 & 0 & \dots & 0 \\
          u_2 & u_1 & 0 & \dots & 0 \\
          u_2u_3 & u_1u_3 & u_1u_2 & \dots & 0\\
          \dots & & & \ddots & 0\\
          \dots & \dots & \dots & \dots & u_1u_2\dotsm u_{n-1}\\
      \end{vmatrix}
      = u_1^{n-1} u_2^{n-2} \dotsm u_{n-1} > 0.
      $$

    * あとは前問と同様の展開になる。
* 第 65 問：$\displaystyle I = \int_D\frac{\mathrm dx_1 \dotsm \mathrm dx_n}{(x_1^2 + \dotsb + x_n^2)^s}$ の収束・発散
  * ここで $D = \lbrace(x_1, \dotsc, x_n)\,\mid\,x_1^2 + \dotsb x_n^2 > 1\rbrace;$ 超球の外側とする。
  * うまく変形して前問の結果を応用する。
  * 変数変換を次のように定義する：

    $$
    X_1 = x_1^2, \dotsc, X_n = x_n^2.\\
    \varPhi\colon(X_1, \dotsc, X_n) \longmapsto (x_1, \dotsc, x_n).\\
    E = \{(X_1, \dotsc, X_n)\,\mid\,X_1 + \dotsb + X_n > 1, X_1 > 0, \dotsc, X_n > 0\}.
    $$

  * Jacobian の計算は次のようになる：

    $$
    \def\dd#1{ \mathrm{d}{#1} }
    \begin{alignedat}{}
    \dd X_1 &= 2x_1\,\dd x_1,\\
    \dd X_2 &= &&2x_2\,\dd x_2,\\
    \dots\\
    \dd X_n &= && && && 2x_n\,\dd x_n.
    \end{alignedat}
    \\
    \begin{aligned}
    \therefore \frac{\partial(X_1, \dotsc, X_n)}{\partial(x_1, \dotsc, x_n)}
    &= 2^n x_1 x_2 \dotsm x_n\\
    &= 2^n \sqrt{X_1 X_2 \dotsm X_n} > 0.
    \end{aligned}
    \\
    \therefore \dd x_1 \dotsm \dd x_n = \frac{\dd X_1 \dotsm \dd X_n}{2^n \sqrt{X_1 X_2 \dotsm X_n}}.
    $$

  * 積分を計算する：

    $$
    \def\dd#1{ \mathrm{d}{#1} }
    \begin{aligned}
    I &= 2^n \int_{D_1}\!\frac{\dd x_1 \dotsm \dd x_n}{(x_1^2 + \dotsb + x_n^2)^s}\\
    &= 2^n \int_1^\infty \dotsi \int_1^\infty\!
      \frac{1}{(X_1 + \dotsb + X_n)^s}
      \cdot\frac{\dd X_1 \dotsm \dd X_n}{2^n \sqrt{X_1 X_2 \dotsm X_n}}\\
    &= \int_1^\infty \dotsi \int_1^\infty\!
      (X_1 + \dotsb + X_n)^{-s}
      \cdot X_1^{-\frac{1}{2}} X_2^{-\frac{1}{2}} \dotsm X_n^{-\frac{1}{2}}\,
      \dd X_1 \dotsm \dd X_n\\
    &= \int_1^\infty \dotsi \int_1^\infty\!
      (X_1 + \dotsb + X_n)^{-s}
      \cdot X_1^{\frac{1}{2} - 1} X_2^{\frac{1}{2} - 1} \dotsm X_n^{\frac{1}{2} - 1}\,
      \dd X_1 \dotsm \dd X_n\\
    &= \dfrac{\varGamma{\left(\dfrac{1}{2}\right)}^n}{\varGamma\left(\dfrac{n}{2}\right)}
      \int_1^\infty\! u^{-s} u^{\frac{n}{2} - 1}\,\dd u\\
    &= \dfrac{\varGamma{\left(\dfrac{1}{2}\right)}^n}{\varGamma\left(\dfrac{n}{2}\right)}
      \int_1^\infty\! u^{(\frac{n}{2} - s) - 1}\,\dd u\\
    \end{aligned}
    $$

    したがって $s > \dfrac{n}{2}$ のとき収束、$s \le \dfrac{n}{2}$ のとき発散。
  * 収束するときの極限も計算できるが、もう面倒なのでやらない。
* 第 66 問：$\displaystyle \sum_{m_1 = 1, \dotsc, m_n = 1}^\infty \frac{1}{(m_1^2 + \dotsm + m_n^2)^s}$ の収束・発散
  * 軽装版ではこの問題はボツになっている。
  * 前問の広義積分がその答えだ。
