---
title: 『岩波講座基礎数学 解析入門』演習ノート Part 17
tags: math
---

小平邦彦著『岩波講座基礎数学 解析入門 IV』答え合わせ等のメモ。
きのうの続きを記す。

* 第 59 問：つぶれたアステロイドの面積
  * 敗因：座標変換が未知のものだった。

    $$
    (r, \theta) \longmapsto (ar\cos^3\theta, br\sin^3\theta)
    $$

  * Jacobian を計算する：

    $$
    \begin{aligned}
    \frac{\partial(x, y)}{\partial(r, \theta)} &= \begin{vmatrix}
        a\cos^3\theta & -3ar\cos^2\theta\sin\theta\\
        b\sin^3\theta & 3br\sin^2\theta\cos\theta
    \end{vmatrix}\\
    &= 3abr\sin^2\theta\cos^4\theta + 3abr\sin^4\theta\cos^2\theta\\
    &= 3abr\sin^2\theta\cos^2\theta \quad (\ge 0).
    \end{aligned}
    $$

  * 求める積分は：

    $$
    \def\dx{\mathrm{d}x}
    \def\dy{\mathrm{d}y}
    \def\dr{\mathrm{d}r}
    \def\dt{\mathrm{d}\theta}
    \begin{aligned}
    \iint_D\!\dx\dy &= \int_0^1\!\dr \int_0^{2\pi}\! 3abr\sin^2\theta\cos^2\theta\,\dt\\
    &= 3ab \int_0^1\! r\,\dr \int_0^{2\pi}\! \sin^2\theta\cos^2\theta\,\dt\\
    &= 3ab \cdot \frac{1}{2} \left[\frac{\theta}{8} - \frac{\sin{2\theta}\cos{2\theta}}{16}\right]_0^{2\pi}\\
    &= \frac{3ab}{2}(\frac{\pi}{4} - 0)\\
    &= \frac{3\pi ab}{8}.
    \end{aligned}
    $$

* 第 60 問：楕円体上の関数の積分
  * 敗因：根気不足。Jacobian の計算までは順調だった。平方根のある式をヒラッコで 3 回積分する根性がない。
  * 変数変換後の積分を記す：

    $$
    \def\du{\mathrm{d}u}
    \def\dv{\mathrm{d}v}
    \def\dw{\mathrm{d}w}
    \begin{aligned}
    I &= \frac{(abc)^2}{8} \iiint_E\!\frac{u^2v \du\dv\dw}{\sqrt{a^2u + (b^2 - a^2)uv + (c^2 - b^2)uvw}}\\
    &= \frac{(abc)^2}{8} \frac{2}{c^2 - b^2}
      \int_0^1\! u^2\,\du
      \int_0^1\! \frac{v}{uv}
      \left[\sqrt{(c^2 - b^2)uvw + (b^2 - a^2)uv + a^2u}\right]_{w=0}^{w=1}
      \,\dv\\
    &= \frac{(abc)^2}{8} \frac{2}{c^2 - b^2}
      \int_0^1\! u\sqrt{u}\,\du
      \int_0^1\! (\sqrt{(c^2 - a^2)v + a^2} - \sqrt{(b^2 - a^2)v + a^2})
      \,\dv\\
    &= \frac{(abc)^2}{8} \frac{2}{c^2 - b^2}
      \cdot \frac{2}{5}
      \int_0^1\! \frac{2}{3}\left[\frac{((c^2 - a^2)v + a^2)^{\frac{3}{2}}}{c^2 - a^2} - \frac{((b^2 - a^2)v + a^2)^\frac{3}{2}}{b^2 - a^2}\right]_{v=0}^{v=1}
      \,\dv\\
    &= \frac{(abc)^2}{15(c^2 - b^2)}
      \left(\frac{c^3 - a^3}{c^2 - a^2} - \frac{b^3 - a^3}{b^2 - a^2}\right)\\
    &= \frac{(abc)^2}{15 (c^2 - b^2)}\left(
      \frac{c^2 + ca + a^2}{c + a} - \frac{a^2 + ab + b^2}{a + b}\right)\\
    &= \frac{(abc)^2 (ab + bc + ca)}{15(a + b)(b + c)(c + a)}.
    \end{aligned}
    $$
