---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 27
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 14 章の演習問題を解く。

# 演習問題 14

## 14.4 Laplace 変換を求めろ

関数 $f(x)$ は

$$
f(x) = \begin{cases}
    1, & 0 \le x \lt \dfrac{1}{2},\\
    -1, & \dfrac{1}{2} \le x \lt 1
\end{cases}
$$

かつ $f(x + 1) = f(x)$ を満たす。$f(x)$ の Laplace 変換を求めろ。

**解**：周期関数の Laplace 変換。

$$\forall x(x \gt 1 \implies f(x) = f(x - 1))$$

であるので **Th 14.3** に従って：

$$
\def\L#1{ \mathscr L \left[ {#1} \right] (s) }
\begin{aligned}
\L{f} &= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-1s}}\int_0^1\!f(x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx\\
&= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-s}}\left(
    \int_0^{1/2}\!1\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx + \int_{1/2}^1\!(-1)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
    \right)\\
&= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-s}}
    \left(\int_0^{1/2}\!\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx - \int_{1/2}^1\!\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx\right)\\
&= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-s}}\left(\left[\frac{\mathrm{e}^{-sx}}{-s}\right]_0^{1/2}
    - \left[\frac{\mathrm{e}^{-sx}}{-s}\right]_{1/2}^1\right)\\
&= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-s}}\left(\frac{1}{s} + \mathrm{e}^{-s}\right).
\end{aligned}
$$

## 14.5 Laplace 変換を求めろ

$a > 0$ とする。関数 $f(x)$ は

$$
f(x) = \begin{cases}
    x, & 0 \le x \lt a,\\
    2a - x, & a \le x \lt 2a
\end{cases}
$$

かつ $f(x + 2a) = f(x)$ を満たす。$f(x)$ の Laplace 変換を求めろ。

**解**：これも周期関数の Laplace 変換をする問題だ。

$$\forall x(x \gt 2a \implies f(x) = f(x - 2a))$$

であるので **Th 14.3** に従って：

$$
\def\L#1{ \mathscr L \left[ {#1} \right] (s) }
\begin{aligned}
\L{f} &= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-2as}}\int_0^{2a}\!f(x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx.\\
\end{aligned}
\\
\begin{aligned}
\int_0^{2a}\!f(x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
&= \int_0^a\! x \mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx + \int_a^{2a}\!(2a - x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx.\\
\end{aligned}
$$

第一項は：

$$
\begin{aligned}
\int_0^a\! x \mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
&= \left[\frac{(-sx - 1)\mathrm{e}^{-sx}}{s^2}\right]_0^a\\
&= \frac{(-as - 1)\mathrm{e}^{-as}}{s^2} + \frac{1}{s^2}.
\end{aligned}
$$

第二項の積分で置換積分 $t = 2a - x$ をする：

$$
\begin{aligned}
\int_a^{2a}\!(2a - x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
&= -\int_a^0\! t\mathrm{e}^{-s(2a - t)}\,\mathrm dt\\
&= \mathrm{e}^{-2as} \int_0^a\! t \mathrm{e}^{st}\,\mathrm dt\\
&= \mathrm{e}^{-2as} \left(\frac{(as - 1)\mathrm{e}^{as}}{s^2} + \frac{1}{s^2}\right)\\
&= \frac{(as - 1)\mathrm{e}^{-as}}{s^2} + \frac{\mathrm{e}^{-2as}}{s^2}.
\end{aligned}
$$

であるから、第一項と第二項の積分の和は：

$$
\begin{aligned}
&\phantom{=} \frac{(-as - 1)\mathrm{e}^{-as}}{s^2} + \frac{1}{s^2}
    + \frac{(as - 1)\mathrm{e}^{-as}}{s^2} + \frac{\mathrm{e}^{-2as}}{s^2}\\
&= \frac{(\mathrm{e}^{2as} - 2\mathrm{e}^{as} + 1)\mathrm{e}^{-2as}}{s^2}\\
&= \frac{1 - 2\mathrm{e}^{-as} + \mathrm{e}^{-2as}}{s^2}
= \frac{(\mathrm{e}^{as} - 1)^2 \mathrm{e}^{-2as}}{s^2}.
\end{aligned}
$$

Laplace 変換は：

$$
\def\L#1{ \mathscr L \left[ {#1} \right] (s) }
\begin{aligned}
\L{f} &= \frac{1}{1 - \mathrm{e}^{-2as}}\frac{(\mathrm{e}^{as} - 1)^2 \mathrm{e}^{-2as}}{s^2}\\
&= \frac{1}{(\mathrm{e}^{as} - 1)(\mathrm{e}^{as} + 1)\mathrm{e}^{-2as}}\cdot\frac{(\mathrm{e}^{as} - 1)^2 \mathrm{e}^{-2as}}{s^2}\\
&= \frac{1}{s^2}\cdot\frac{\mathrm{e}^{as} - 1}{\mathrm{e}^{as} + 1}\\
&= \frac{1}{s^2}\tanh\frac{as}{2}.
\end{aligned}
$$

コメント：最後の $\tanh$ は SymPy に教わった。

```
>>> _/(1 - exp(-2*a*s))
... (exp(2*a*s) - 2*exp(a*s) + 1)*exp(-2*a*s)/(s**2*(1 - exp(-2*a*s)))

>>> simplify(_)
... tanh(a*s/2)/s**2
```

## 14.6 Laplace 変換を求めろ

$$
\operatorname{erf}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^x\!\mathrm{e}^{-t^2}\,\mathrm dt.
$$

**解**：$C^0$ 級関数の不定積分で定義されていることから $x \ge 0$ のとき $C^0$ 級だ。
また、右辺は有界である（微分積分の教科書参照）。よって指数位数である。
以上より **Th 13.7** を適用してよい。

$$
\def\erf{ \operatorname{erf} }
\def\L#1{ \mathscr L \left[ {#1} \right] (s) }
\begin{aligned}
    \L{\erf(x)}
    &= \frac{2}{\sqrt{\pi}}\left(\frac{1}{s} \L{\exp(-t^2)} - \frac{1}{s}\int_0^0\! \exp(-x^2)\,\mathrm dx\right)\\
    &= \frac{2}{\sqrt{\pi}s} \cdot \left(-\frac{1}{s - 2}\right)\\
    &= -\frac{2}{\sqrt{\pi}s(s - 2)}.
\end{aligned}
$$

コメント：以前の[学習ノート]({{ site.baseurl }}{% post_url 2019/08/2019-08-27-laplace %})を参照。
