---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 21
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 11 章の演習問題を解く。ただし本章の議論は読んでいない。

## 演習問題 11

## 11.5 微分方程式を解け

$(1) \quad y^\prime = -xy.$

**解**：変哲のない変数分離型。暗算で答えても許されるレベルだ。

$$
\begin{aligned}
    \frac{y^{\prime}}{y} &= -x.\\
    \log \lvert y \rvert &= -\frac{x^2}{2} + C_1.\\
    \therefore y &= C\exp\left(-\frac{x^2}{2}\right).
\end{aligned}
$$

$(2) \quad y^\prime = y\tan x.$

**解**：変哲のない変数分離型。

$$
\begin{aligned}
    \frac{y^{\prime}}{y} &= \tan x.\\
    \log \lvert y \rvert &= -\log \lvert \cos x\rvert + C_1.\\
    \therefore y &= \frac{1}{\cos x + C}.
\end{aligned}
$$

$(3) \quad y^\prime = x^3 + y.$

**解**：標準形に書き直すと線形非同次微分方程式になる。

$$
\begin{aligned}
y^\prime - y = x^3.
\end{aligned}
$$

対応する同次微分方程式の解は $y = C_1\mathrm{e}^x$ だから、元の微分方程式の解を

$$
y = C(x)\mathrm{e}^x
$$

の形をしていると仮定する。元の微分方程式に代入して展開する：

$$
\begin{aligned}
    C^{\prime}(x)\mathrm{e}^x + C(x)\mathrm{e}^x - C(x)\mathrm{e}^x &= x^3.\\
    \therefore C^{\prime}(x)\mathrm{e}^x &= x^3.\\
\end{aligned}
\\
\begin{aligned}
    \therefore C(x) &= \int\! x^3\mathrm{e}^{-x}\,\mathrm dx\\
    &= \mathrm{e}^{-x}(-x^3 - 3x^2 - 6x - 6) + C_2.
\end{aligned}
$$

したがって

$$
\begin{aligned}
    y &= C(x)\mathrm{e}^x\\
    &= (\mathrm{e}^{-x}(-x^3 - 3x^2 - 6x - 6) + C_2)\mathrm{e}^x\\
    &= -x^3 - 3x^2 - 6x - 6 + C_2\mathrm{e}^x.
\end{aligned}
$$

$(4) \quad xy^\prime + (1 + x)y = \mathrm{e}^{-x}.$

**解**：$x \ne 0$ として標準形に書き直す。

$$
y^{\prime} + \left(1 + \frac{1}{x}\right)y = \frac{\mathrm{e}^{-x}}{x}.
$$

一階線形非同次微分方程式。まず対応する同次微分方程式を解く。

$$
\begin{aligned}
    y^{\prime} + \left(1 + \frac{1}{x}\right)y &= 0.\\
    \frac{y^{\prime}}{y} &= -\left(1 + \frac{1}{x}\right).\\
    \log\lvert y \rvert &= -x -\log\lvert x \rvert + C_0.\\
    y &= \exp(-x -\log\lvert x \rvert + C_0)\\
    &= \frac{C_1e^{-x}}{x}.
\end{aligned}
$$

本来の解は $y = \dfrac{C(x)e^{-x}}{x}$ の形をしていると仮定して、元の微分方程式に代入して展開する。

$$
\begin{aligned}
    &\frac{-C(x)\mathrm{e}^{-x}}{x} + \frac{C^{\prime}(x)\mathrm{e}^{-x}}{x}
    - \frac{C(x)\mathrm{e}^{-x}}{x^2}
    + \left(1 + \frac{1}{x}\right)\dfrac{C(x)e^{-x}}{x} = \frac{\mathrm{e}^{-x}}{x}.\\
    & \frac{C^{\prime}(x)\mathrm{e}^{-x}}{x} = \frac{\mathrm{e}^{-x}}{x}.\\
    &C^{\prime}(x) = 1.\\
    \therefore C(x) &= x + C_2.
\end{aligned}
$$

元の微分方程式の解は：

$$
y = (x + C_2)\cdot\frac{\mathrm{e}^{-x}}{x} = \mathrm{e}^{-x}\left(1 + \frac{C}{x}\right).
$$

### 11.6 証明問題 Clairaut 型微分方程式

$$
y = xy^\prime + f(y^\prime)
$$

は $c$ を任意の定数として次を一般解としてもつ：

$$
\tag*{$\star$}
y = cx + f(c).
$$

**証明**：$\star$ を方程式右辺に代入して展開する。

$$
\begin{aligned}
    x(cx + f(c))^{\prime} + f((cx + f(c))^{\prime})
    &= cx + f(c)\\
    &= y.\\
\end{aligned}
$$
