---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 24
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 13 章の演習問題を解く。

## 演習問題 13

### 13.1 Laplace 変換を求めろ

$(1) \quad 3\mathrm{e}^{2x} - 2x^3 + 1.$

**解**：公式集から拾ってくる。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}[#1] (s)}
\begin{aligned}
\L{3\mathrm{e}^{2x} - 2x^3 + 1}
&= 3 \L{ \mathrm{e}^{2x}} - 2\L{x^3} + \L{1}\\
&= 3 \cdot \frac{1}{s - 2} - 2 \cdot \frac{3!}{s^4} + \frac{1}{s}\\
&= \frac{3}{s - 2} - \frac{12}{s^4} + \frac{1}{s}.
\end{aligned}
$$

$(2) \quad (x - 2)^3.$

**解**：展開してから変換する。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}[#1] (s)}
\begin{aligned}
    \L{(x - 2)^3} &= \L{x^3 - 6x^2 + 12x - 8}\\
    &= \frac{3!}{s^4} - \frac{6 \cdot 2!}{s^3} + \frac{12\cdot 1!}{s^2} - \frac{8\cdot 1}{s}\\
    &= \frac{6}{s^4} - \frac{12}{s^3} + \frac{12}{s^2} - \frac{8}{s}
\end{aligned}
$$

$(3) \quad 2\cos 3x - 3\sin 2x.$

**解**：公式を利用する。と思ったら解いていなかった。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}[#1] (s)}
\begin{aligned}
    \L{\mathrm{e}^{iax}} &= \int_0^\infty\!\mathrm{e}^{iax}\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx\\
    &= \int_0^\infty\!\mathrm{e}^{-(s - ia)x}\,\mathrm dx\\
    &= \frac{1}{s - ia}\\
    &= \frac{s}{s^2 + a^2} + \frac{a}{s^2 + a^2}i.
\end{aligned}
\\
\therefore \L{\cos ax} = \frac{s}{s^2 + a^2},\quad
\L{\sin ax} = \frac{a}{s^2 + a^2}.
$$

元の問に戻る。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}[#1] (s)}
\begin{aligned}
    \L{2\cos 3x - 3\sin 2x}
    &= \frac{2s}{s^2 + 9} - \frac{6}{s^2 + 9}\\
    &= \frac{2(s - 3)}{s^2 + 9}.
\end{aligned}
$$

$(4) \quad \mathrm{e}^{3x} + \sinh x.$

**解**：公式を利用する。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s)}
\begin{aligned}
    \L{\mathrm{e}^{3x} + \sinh x}
    &= \frac{1}{s - 3} + \frac{1}{s^2 - 1}.
\end{aligned}
$$

### 13.2 Laplace 変換を求めろ

[Th 13.7]({{ site.baseurl }}{% post_url 2019/08/2019-08-27-laplace %}) を利用する問題。

$(1) \quad \displaystyle \int_0^x\!t^n\,\mathrm dt, \quad n \in \N.$

**解**：
$f(t) \coloneqq t^n$ は多項式だから指数位数。
$t \ge 0$ で $C^\infty$ 級。当該定理の仮定をすべて満たす。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s)}
\begin{aligned}
\L{\int_0^x\!f(t)\,\mathrm dt}
&= \frac{1}{s}\L{x^n} - \frac{1}{s}\int_0^0\!x^n\,\mathrm dx.\\
&= \frac{n!}{s^{n+2}}.
\end{aligned}
$$

$(2) \quad \displaystyle \int_0^x\!t\cosh at\,\mathrm dt.$

**解**：
$f(t) \coloneqq t\cosh at$ は多項式と双曲線関数の積だから指数位数。
$t \ge 0$ で $C^\infty$ 級であるから当該定理の仮定をすべて満たす。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s)}
\begin{aligned}
    \L{\int_0^x\! f(t)\,\mathrm dt}
    &= \frac{1}{s}\L{x\cosh ax} + \frac{1}{s}\int_0^0\!f(x)\,\mathrm dx\\
    &= \frac{1}{s}\L{x\cosh ax}\\
    &= \frac{1}{2s}\int_0^\infty\!x(\mathrm{e}^{-(s - a)x} + \mathrm{e}^{-(s + a)x})\,\mathrm dx\\
\end{aligned}
$$

細かい計算を分ける：

$$
\begin{aligned}
\int_0^\infty\!x\mathrm{e}^{-(s \pm a)x}\,\mathrm dx
    &= -\frac{1}{s \pm a}\left[x\mathrm{e}^{-(s \pm a)x}\right]_0^\infty
    + \frac{1}{s \pm a}\int_0^\infty\!\mathrm{e}^{-(s \pm a)x}\,\mathrm dx\\
    &= \frac{1}{(s \pm a)^2}.
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
    \therefore \frac{1}{2s}\int_0^\infty\!x(\mathrm{e}^{-(s - a)x} + \mathrm{e}^{-(s + a)x})\,\mathrm dx
    &= \frac{1}{2s}\left(\frac{1}{(s - a)^2} + \frac{1}{(s + a)^2}\right)\\
    &= \frac{(s^2 + a^2)}{s(s + a)^2(s - a)^2}.
\end{aligned}
$$

### 13.3 Laplace 変換を求めろ

$$
\begin{aligned}
(1) \quad f(x) = \begin{cases}
    x, & 0 \le x < 1,\\
    2 -x, & 1 \le x \lt 2,\\
    0, & 2 \le x.
\end{cases}\\
\end{aligned}
$$

**解**：

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s)}
\begin{aligned}
    \L{f}
    &= \int_0^1\!x\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
       + \int_1^2\!(2-x)\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx\\
    &= \int_0^1\!x\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
       - \int_1^0\! t \mathrm{e}^{-s(2 - t)}\,\mathrm dt\\
    &= \int_0^1\! (t\mathrm{e}^{-st} + t\mathrm{e}^{-s(2 - t)})\,\mathrm dt\\
    &= \mathrm{e}^{-2s} \int_0^1\! t \,\mathrm dt\\
    &= \frac{\mathrm{e}^{-2s}}{2}.
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
(2) \quad f(x) = \begin{cases}
    \sin x, & 0 \le x \le \pi,\\
    0, & \pi \lt x.
\end{cases}\\
\end{aligned}
$$

**解**：公式ができていないので今計算する。

$$
\begin{aligned}
    \int_0^\pi\!\mathrm{e}^{iax}\mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
    &= \int_0^\pi\!\mathrm{e}^{-s(1 + ia)x}\,\mathrm dx\\
    &= \left[\frac{\mathrm{e}^{-s(1 + ia)x}}{-s(1 + ia))}\right]_0^\pi\\
    &= -\frac{\mathrm{e}^{-s(1 + ia)\pi} - 1}{s(1 + ia)}\\
    &= -\frac{(\mathrm{e}^{-s\pi}\mathrm{e}^{-i(sa)\pi} - 1)(1 - ai)}{s(1 + a^2)}\\
    &= -\frac{\mathrm{e}^{-s\pi}\cos as\pi + a\mathrm{e}^{-s\pi} \sin as\pi - 1}{s(1 + a^2)}\\
    &\quad\quad +i\frac{(a \mathrm{e}^{-s\pi}\cos as\pi - \mathrm{e}^{-s\pi}\sin as\pi + a)}{s(1 + a^2)}\\

\therefore \int_0^\pi\!\cos ax \cdot \mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
    &= -\frac{\mathrm{e}^{-s\pi}\cos as\pi + a\mathrm{e}^{-s\pi} \sin as\pi - 1}{s(1 + a^2)}.\\
\therefore \int_0^\pi\!\sin ax \cdot \mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx
    &= \frac{a \mathrm{e}^{-s\pi}\cos as\pi - \mathrm{e}^{-s\pi}\sin as\pi + a}{s(1 + a^2)}.\\
\end{aligned}
$$

元の問題に戻る。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s)}
\begin{aligned}
\L{f} &= \int_0^\pi\!\sin x \cdot \mathrm{e}^{-sx}\,\mathrm dx\\
&= \frac{\mathrm{e}^{-s\pi}\cos s\pi - \mathrm{e}^{-s\pi}\sin s\pi + 1}{2s}.
\end{aligned}
$$
