---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 26
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 14 章の演習問題を解く。

## 演習問題 14

### 14.1 Laplace 変換を用いて微分方程式を解け

$(1) \quad y^{\prime\prime} - 5y^{\prime} + 6y = 0, \quad y(0) = 1, y^{\prime}(0) = 0.$

**解**：与えられた微分方程式を Laplace 変換して整理して逆変換しよう。公式：

$$
\mathscr{L}[y^{(n)}]\left(s\right)
= s^n \mathscr{L}[f]\left(s\right) - s^{n-1}y(0) - s^{n-2}y^\prime(0) - \dotsb - y^{(n - 1)}(0).
$$

を利用する。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
    \L{y^{\prime\prime} - 5y^{\prime} + 6y}
    &= \L{y} - 5\L{y^{\prime}} + 6\L{y}\\
    &= (s^2 \L{y} - sy(0) - y^{\prime}(0))\\
    &\quad - 5(s\L{y} - y(0)) + 6\L{y}\\
    &= (s^2 - 5s + 6)\L{y} - (s - 5)y(0) - y^{\prime}(0)\\
    &= (s^2 - 5s + 6)\L{y} - s + 5.\\
\therefore \L{y} &= \frac{s - 5}{s^2 - 5s + 6}\\
&= \frac{3}{s - 2} - \frac{2}{s - 3}\\
\therefore y &= \LL{\frac{3}{s - 2} - \frac{2}{s - 3}}\\
&= 3\mathrm{e}^{2x} - 2\mathrm{e}^{3x}.
\end{aligned}
$$

$(2) \quad y^{\prime} + y = \sin x, \quad y(0) = 2.$

**解**：$\sin$ の変換を覚えているか？ 昨日やったばかりだ。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\begin{aligned}
    \L{y^{\prime} + y} &= \L{\sin x}.\\
    \therefore (s + 1)\L{y} - 2 &= \frac{1}{s^2 + 1}.\\
    \therefore \L{y} &= \frac{2s^2 + 3}{(s + 1)(s^2 + 1)}.\\
\end{aligned}
$$

右辺の有理式は Heaviside の展開定理の仮定を満たす。$P(s) = 2s^2 + 3,\;Q(s) = (s + 1)(s^2 + 1)$ とおけば

* $P, Q$ に共通する因子がない。
* $\deg P < \deg Q.$
* $Q(s) = 0$ の根 $-1, \pm i$ はいずれも単根。

$$
\begin{aligned}
P(1) &= 5.\\
P(\pm i) &= 1.\\
Q^{\prime}(s) &= 3s^2 + 2s + 1,\\
Q^{\prime}(-1) &= 2,\\
Q^{\prime\prime}(\pm i) &= -2 \pm 2i.
\end{aligned}
$$

$$
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
    y &= \LL{\frac{2s^2 + 3}{(s + 1)(s^2 + 1)}}
    = \frac{5}{2}\mathrm{e}^{-x} + \frac{1}{-2 + 2i}\mathrm{e}^{ix} + \frac{1}{-2 - 2i}\mathrm{e}^{-ix}\\
    &= \frac{5}{2}\mathrm{e}^{-x} - \frac{1}{2 - 2i}\mathrm{e}^{ix} - \frac{1}{2 + 2i}\mathrm{e}^{-ix}\\
    &= \frac{5}{2}\mathrm{e}^{-x} - \frac{1}{2}\left(\frac{1 + i}{2}\mathrm{e}^{ix} + \frac{1 - i}{2}\mathrm{e}^{-ix}\right)\\
    &= \frac{5}{2}\mathrm{e}^{-x} - \frac{1}{2}\left(\frac{\mathrm{e}^{ix} + \mathrm{e}^{-ix} - i\mathrm{e}^{ix} + i\mathrm{e}^{-ix}}{2}\right)\\
    &= \frac{5}{2}\mathrm{e}^{-x} - \frac{1}{2}\cos x + \frac{1}{2}\sin x.
\end{aligned}
$$

$(3) \quad y^{\prime\prime} + 3y^{\prime} + 2y = \mathrm{e}^x, \quad y(0) = 1, y^{\prime}(0) = 0.$

**解**：

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
\L{y^{\prime\prime} + 3y^{\prime} + 2y}
&= s^2\L{y} - sy(0) - y^{\prime}(0)\\
&\quad + 3(s\L{y} - y(0)) + 2\L{y}\\
&= (s^2 + 3s + 2)\L{y} - s - 3.\\
\L{\mathrm{e}^x} &= \frac{1}{s - 1}.\\

\therefore \L{y} &= \frac{1}{s^2 + 3s + 2}\left(s + 3 + \frac{1}{s - 1}\right)\\
&= \frac{-2}{3(s + 2)} + \frac{3}{2(s + 1)} + \frac{1}{6(s - 1)}.\\

\therefore y &= \LL{\frac{-2}{3(s + 2)} + \frac{3}{2(s + 1)} + \frac{1}{6(s - 1)}}\\
&= -\frac{2}{3} \mathrm{e}^{-2x} + \frac{3}{2}\mathrm{e}^{-x} + \frac{1}{6}\mathrm{e}^x.
\end{aligned}
$$

$(4) \quad y^{\prime\prime} - 3y^\prime + 3y = \mathrm{e}^{2x}, \quad y(0) = y^{\prime}(0) = 0.$

**解**：

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\begin{aligned}
\L{y^{\prime\prime} - 3y^\prime + 3y}
&= s^2\L{y} - sy(0) - sy^{\prime}(0)\\
&\quad - 3(s\L{y} - y(0)) + 3\L{y}\\
&= (s^2 - 3s + 3)\L{y}.\\

\L{\mathrm{e}^{2x}} &= \frac{1}{s - 2}.\\

\therefore \L{y} &= \frac{1}{s^2 - 3s + 3}\cdot\frac{1}{s - 2}.
\end{aligned}
$$

$P(s) = 1,\;Q(s) = (s^2 - 3s + 3)(s - 2)$ とおく。Heaviside の展開定理が適用できる。
$Q(s)$ の根は $s = 2, \dfrac{3 \pm \sqrt{3}i}{2}.$

$$
\def\ra{ \frac{3 + \sqrt{3}i}{2} }
\def\rb{ \frac{3 + \sqrt{3}i}{2} }
\begin{aligned}
    P(2) &= P\left(\ra\right) = \left(\rb\right) = 1.\\
    Q^{\prime}(s) &= 3s^2 - 10s + 9.\\
    Q^{\prime}(2) &= 1,\\
    Q^{\prime}\left(\ra\right) &= \frac{-3 + \sqrt{3}i}{2}.\\
    Q^{\prime}\left(\rb\right) &= \frac{-3 - \sqrt{3}i}{2}.\\
\end{aligned}
$$

$$
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\def\q { \sqrt{3} }
\begin{aligned}
\therefore y &= \LL{\frac{P(s)}{Q(s))}}
= \frac{P(2)}{Q^{\prime}(2)}\mathrm{e}^{2x} +
\frac{P(\lambda_+)}{Q^{\prime}(\lambda_+)}\mathrm{e}^{\lambda_+x} +
\frac{P(\lambda_-)}{Q^{\prime}(\lambda_-)}\mathrm{e}^{\lambda_-x}\\
&= \frac{1}{1}\mathrm{e}^{2x}

+ \frac{2\mathrm{e}^{\lambda_+x}}{-3 - \q i}
+ \frac{2\mathrm{e}^{\lambda_-x}}{-3 + \q i}\\
&= \mathrm{e}^{2x}
+ \frac{(-1 - \q i)\mathrm{e}^{\lambda_+x}
+ (-1 + \q i)\mathrm{e}^{\lambda_-x}}{6}\\
&= \mathrm{e}^{2x}
+ \frac{(-1 - \q i)\exp(i\q x/2)
+ (-1 + \q i)\exp(-i\q x/2)}{6} \mathrm{e}^{3x/2}\\
&= \mathrm{e}^{2x}

- \frac{\exp(i\q x/2) + \exp(-i\q x/2)}{6} \mathrm{e}^{3x/2}
- \frac{\q i (\exp(i\q x/2) - \exp(-i\q x/2))}{6} \mathrm{e}^{3x/2}\\
&= \mathrm{e}^{2x}
- \left(\frac{1}{3}\cos \frac{\q x}{2} - \frac{1}{\q}\sin\frac{\q x}{2}\right)\mathrm{e}^{3x/2}.
\end{aligned}
$$

----

コメント：検算用にいつものやり方で解いておく。同次形の解は：

$$
\def\a{ \frac{\sqrt{3}x}{2} }
\begin{aligned}
y &= C_1 \exp(\frac{3 + \sqrt{3}i}{2}x) + C_2 \exp(\frac{3 - \sqrt{3}i}{2}x)\\
  &= \exp(3x/2)(C_1 \exp(\frac {\sqrt{3}ix}{2}) + C_2 \exp(-\frac{\sqrt{3}ix}{2}))\\
  &= \exp(3x/2)(C_1 \cos \a + C_2 i \sin \a + C_2 \cos \a - C_2 i\sin \a)\\
  &= \exp(3x/2)((C_1 + C_2)\cos \a + i(C_1 - C_2)\sin \a)\\
  &= \exp(3x/2)(C_3\cos \a + C_4\sin \a).\\
\end{aligned}
$$

特殊解は $k \mathrm{e}^{2x}$ の形をしているとして：

$$
\begin{aligned}
    (k \mathrm{e}^{2x})^{\prime\prime} - 3(k \mathrm{e}^{2x})^{\prime} + 3k \mathrm{e}^{2x}
    &= k \mathrm{e}^{2x}.\\
    \therefore k &= 1.
\end{aligned}
$$

同次形の一般解と特殊解の和は：

$$
\def\a{ \frac{\sqrt{3}x}{2} }
y = \mathrm{e}^{3x/2}(C_3\cos \a + C_4\sin \a) + \mathrm{e}^{2x}.
$$

初期条件から定まる連立方程式：

$$
\begin{cases}
C_3 + 1 = 0\\
\dfrac{3C_3}{2} + \dfrac{ C_4 \sqrt{3}}{2} + 2 = 0\\
\end{cases}
$$

を解いて $C_3 = -1,\;C_4 = \dfrac{-\sqrt{3}}{3}.$ すなわち

$$
\def\a{ \frac{\sqrt{3}x}{2} }
y = -\mathrm{e}^{3x/2}\left(\cos \a + \frac{\sqrt{3}}{3}\sin \a\right) + \mathrm{e}^{2x}.
$$

### 14.2 Laplace 変換を用いて解け

$(1) \quad y^{\prime\prime} - 4y^{\prime} + 3y = \mathrm{e}^x\sin x, \quad y(0) = 0, y^{\prime}(0) = 1.$

**解**：両辺を Laplace 変換して $\mathscr{L}[y] (s)$ についてまとめる。右辺の変換は公式による。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
    \L{y^{\prime\prime} - 4y^{\prime} + 3y}
    &= s^2\L{y} - sy(0) - y^{\prime}(0)\\
    &\quad - 4(s\L{y} - y^{\prime}(0)) + 3\L{y}\\
    &= (s^2 - 4s + 3)\L{y} + 3.\\

    \L{\mathrm{e}^x\sin x} &= \frac{1}{(s - 1)^2 + 1^2} = \frac{1}{s^2 - 2s + 2}.\\

    \therefore \L{y} &= \left(\frac{1}{s^2 - 2s + 2} + 3\right) \frac{1}{s^2 - 4s + 3}\\
    &= \frac{2s - 3}{5(s^2 - 2s + 2)} - \frac{2}{s - 1} + \frac{8}{5(s - 3)}.\\

    \therefore y &= \LL{\frac{2s - 3}{5(s^2 - 2s + 2)}} - \frac{2}{s - 1} + \frac{8}{5(s - 3)}\\
    &= \LL{\frac{2s - 3}{5(s^2 - 2s + 2)}} - 2\mathrm{e}^x + \frac{8}{5}\mathrm{e}^{3x}.
\end{aligned}
$$

問題は第一項だ。Heaviside の展開定理により：

$$
\begin{aligned}
    P(s) &= 2s - 3.\\
    Q(s) &= 5(s^2 - 2s + 2) = 5(s - (1 + i))(s - (1 - i)).\\
    P(1 + i) &= -1 + 2i,\\
    P(1 - i) &= -1 - 2i.\\
    Q^{\prime}(s) &= 10(s - 1).\\
    Q^{\prime}(1 + i) &= 10i,\\
    Q^{\prime}(1 - i) &= -10i.\\
\end{aligned}
$$

$$
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
\LL{\frac{2s - 3}{5(s^2 - 2s + 2)}}
&= \frac{-1 + 2i}{10i}\mathrm{e}^{(1 + i)x} + \frac{-1 - 2i}{-10i}\mathrm{e}^{(1 - i)x}\\
&= \mathrm{e}^x \frac{(-1 + 2i)(-10i) \mathrm{e}^{ix} + (-1 - 2i)(10i)\mathrm{e}^{-ix}}{100}\\
&= \mathrm{e}^x \frac{(20 + 10i) \mathrm{e}^{ix} + (20 - 10i)\mathrm{e}^{-ix}}{100}\\
&= \mathrm{e}^x \frac{2(\mathrm{e}^{ix} + \mathrm{e}^{-ix}) + i(\mathrm{e}^{ix} - \mathrm{e}^{-ix})}{5}\\
&= \left(\frac{4}{5}\cos x - \frac{2}{5}\sin x\right)\mathrm{e}^x.

\end{aligned}
$$

ゆえに与えられた微分方程式の解は：

$$
y = \left(\frac{4}{5}\cos x - \frac{2}{5}\sin x\right)\mathrm{e}^x

- 2\mathrm{e}^x + \frac{8}{5}\mathrm{e}^{3x}.
$$

TODO: 検算する。

$(2) \quad y^{\prime\prime} - 4y^{\prime} + 4y = 6x\mathrm{e}^{2x}, \quad y(0) = y^{\prime}(0) = 0.$

**解**：両辺を Laplace 変換して $\mathscr{L}[y] (s)$ についてまとめる。本文の **E 14.1** を駆使する。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
    \L{y^{\prime\prime} - 4y^{\prime} + 4y}
    &= s^2\L{y} - sy(0) - y^{\prime}(0)\\
       &\quad -4(s\L{y} - y(0)) + 4\L{y}\\
    &= (s^2 - 4s + 4)\L{y}.\\

    \L{6x\mathrm{e}^{2x}}
    &= 6 \cdot \frac{1!}{(s - 2)^{1+1}}\\
    &= \frac{6}{(s - 2)^2}.\\

\therefore \L{y} &= \frac{6}{(s - 2)^2(s^2 - 4s + 4)}\\
&= \frac{6}{(s - 2)^4}.\\

\therefore y &= \LL{\frac{6}{(s - 2)^4}}\\
&= \LL{\frac{3!}{(s - 2)^{3 + 1}}}\\
&= x^3 \mathrm{e}^{2x}.
\end{aligned}
$$

### 14.3 Laplace 変換を用いて解け

$$
\def\Q#1{\text{(#1)\quad}}
\begin{aligned}
\Q{1} & \begin{cases}
    y_1^{\prime} = y_1 - y_2,\\
    y_2^{\prime} = y_1 + y_2,
\end{cases}
&& y_1(0)=y_2(0)=1.\\
\end{aligned}
$$

**解**：直接 Laplace 変換をする。

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }

    \begin{cases}
    s\L{y_1} - y_1(0) &= \L{y_1} - \L{y_2}.\\
    s\L{y_2} - y_2(0) &= \L{y_1} + \L{y_2}.
    \end{cases}
    \\
    \therefore
    \begin{cases}
    (s - 1)\L{y_1} + \L{y_2} - 1 &= 0.\\
    \L{y_1} - (s - 1)\L{y_2} + 1 &= 0.\\
    \end{cases}
\\
    \begin{aligned}
    \therefore \L{y_1} &= \frac{s - 2}{s^2 - 2s + 2},\\
    \L{y_2} &= \frac{s}{(s - 1)^2 + 1}.
    \end{aligned}
$$

平行移動定理を使って逆変換を計算する：

$$
\def\L#1#2{ \mathscr{L}\left[#1\right] (#2) }
\def\LL#1{ \mathscr{L}^{-1}\left[#1\right] (x) }
\begin{aligned}
\L{y_1}{s} &= \frac{s - 2}{(s - 1)^2 + 1}\\
&= \frac{s - 1}{(s - 1)^2 + 1^2} - \frac{1}{(s - 1)^2 + 1^2}\\
&= \L{\cos x}{s - 1} - \L{\sin}{s - 1}\\
\therefore \LL{\L{y_1}{s}} &= y_1 = \mathrm{e}^x(\cos x - \sin x).
\\
\L{y_2}{s} &= \frac{s}{(s - 1)^2 + 1}\\
&= \frac{s - 1}{(s - 1)^2 + 1^2} + \frac{1}{(s - 1)^2 + 1^2}\\
&= \L{\cos x}{s - 1} + \L{\sin}{s - 1}\\
\therefore \LL{\L{y_2}{s}} &= y_2 = \mathrm{e}^x(\cos x + \sin x).
\end{aligned}
$$

コメント：副産物として次の公式を得た（本文 **Q 13.2** でやっておくべきもの）：

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\begin{aligned}
\L{\mathrm{e}^{ax}\cos bx} &= \frac{s^2}{(s - a)^2 + b^2},\\
\L{\mathrm{e}^{ax}\sin bx} &= \frac{b^2}{(s - a)^2 + b^2}.
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\def\Q#1{\text{(#1)\quad}}
\Q{2} & \begin{cases}
    y_1^{\prime} - y_2^{\prime} = 1,\\
    y_1^{\prime} + y_2^{\prime} = \mathrm{e}^x,
\end{cases}
&& y_1(0) = 0, y_2(0) = 1.
\end{aligned}
$$

**解**：

$$
\def\L#1{ \mathscr{L}\left[#1\right] (s) }
\begin{aligned}
    &\begin{cases}
    s\L{y_1} - y_1(0) - s\L{y_2} + y_2(0) &= \dfrac{1}{s}\\
    s\L{y_1} - y_1(0) + s\L{y_2} - y_2(0) &= \dfrac{1}{s - 1}\\
    \end{cases}
    \\
    &\therefore \begin{cases}
        s\L{y_1} - s\L{y_2} - \dfrac{1}{s} + 1 &= 0\\
        s\L{y_1} + s\L{y_2} - \dfrac{1}{s - 1} + 1 &= 0\\
    \end{cases}
    \\
    &\therefore \begin{cases}
    \L{y_1} &= \dfrac{2s - 1}{2s^2 (s - 1)},\\
    \L{y_2} &= \dfrac{s^2 + (s - 1)^2}{2s^2(s - 1)}.\\
    \end{cases}
\end{aligned}
$$

逆変換をそれぞれ求める。

$$
\def\L#1#2{ \mathscr{L}\left[#1\right] (#2) }
\begin{aligned}
    \L{y_1}{s} &= \frac{2s - 1}{2s^2 (s - 1)}\\
    &= \frac{1}{2(s - 1)} - \frac{1}{2s} + \frac{1}{2s^2}.\\
    &= \frac{1}{2}\L{\mathrm{e}^x}{s} - \frac{1}{2}\L{1}{s} + \frac{1}{2}\L{x}{s}.\\

    \therefore y_1 &= \frac{1}{2}(\mathrm{e}^x + x - 1).\\

    \L{y_2}{s} &= \frac{s^2 + (s - 1)^2}{2s^2(s - 1)}\\
    &= \frac{1}{2(s - 1)} + \frac{1}{2s} - \frac{1}{2s^2}.\\

    \therefore y_2 &= \frac{1}{2}(\mathrm{e}^x - x + 1).\\
\end{aligned}
$$
