---
title: 『新訂解析学』学習ノート Part 20
tags: math
---

熊原啓作著『新訂解析学』第 11 章の演習問題を解く。ただし本章の議論は読んでいない。

# 演習問題 11
## 11.4 微分方程式を解け

$(1) \quad xy^\prime + x + y = 0.$

**解**：標準形に書き直すと

$$
y^{\prime} = -1 - \frac{y}{x}
$$

と書ける。同次型一階常微分方程式だ。そこで変数変換 $z = y/x$ を施す。

$$
\begin{aligned}
    z^{\prime} &= \frac{(-1 - z) - z}{x} = -\frac{1 + 2z}{x}.\\
    \frac{z^{\prime}}{1 + 2z} &= -\frac{1}{x}.\\
    \log\lvert 1 + 2z\rvert &= -2\log\lvert x \rvert + C.\\
    1 + 2z &= \frac{C}{x^2}.\\
    \therefore z = \frac{C}{2x^2} - \frac{1}{2}.
\end{aligned}
$$

変数をもとに戻すと、もとの微分方程式の解が得られる：

$$
y = \frac{C}{2x} - \frac{x}{2}.
$$

$(2) \quad (x^2 + y^2)y^\prime = 2xy.$

**解**：同次型一階常微分方程式。変数変換 $z = y/x$ を施す。

$$
\begin{aligned}
    y^{\prime} &= \frac{2xy}{x^2 + y^2} = \frac{2z}{1 + z^2}.\\
    z^\prime &= \frac{1 - y^{\prime}}{x} = \frac{1 - 2z + z^2}{x(1 + z^2)} = \frac{(1 - z)^2}{x(1 + z^2)}.\\
    \frac{(1 + z^2)}{(1 - z^2)}z^{\prime} &= \frac{1}{x}.\\
\end{aligned}
$$

両辺を積分して

$$
\begin{aligned}
    \int\!\frac{(1 + z^2)}{(1 - z^2)}z^{\prime}\,\mathrm dx &= \int\!\frac{\mathrm dx}{x}.\\
    -z - \log(z - 1) + \log(z + 1) &= -z + \log\frac{z + 1}{z - 1} = \log x + C.\\
    z &= \log\frac{z + 1}{z - 1} - \log x + C\\
      &= \log\frac{(z + 1)}{x(z - 1)} + C.
\end{aligned}
$$

変数をもとに戻すと

$$
y = \log\frac{y + x}{x(y - x)} + Cx.
$$

$(3) \quad (x + 2y - 3)y^\prime = -2x + y + 1.$

**解**：標準形に書き直す。

$$
y^\prime = \frac{-2x + y + 1}{x + 2y - 3}.
$$

これは[この前悩んだ]({{ site.baseurl }}{% post_url 2019/08/2019-08-12-ode %})
 $y^{\prime} = \dfrac{ax + by + p}{cx + dy + q}, p\ne0, q\ne0$ 型。
$ad - bc$ を計算するとゼロではないので、従属変数を追加する方法でいく。

独立変数 $u$ およびそれを独立変数にとる従属変数 $v = v(u)$ を次のように導入する：

$$
\begin{aligned}
    x &= u + h,\quad h \in \R,\\
    y &= v + k,\quad k \in \R.
\end{aligned}
$$

まず導関数の変換を考える。合成関数の微分を繰り返して次を得る：

$$
\begin{aligned}
    \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}u}.
\end{aligned}
$$

このとき標準形右辺の分母と分子はそれぞれ次に形に書き直される：

$$
\begin{aligned}
    -2x + y + 1 &= -2u + v + (-2h + k + 1).\\
    x + 2y + -3 &= u + 2v + (h + 2k -3).\\
\end{aligned}
$$

なので、定数項部分が 0 となるように $h, k$ を決定すれば、前述の通常の同次形に帰着できる。

$$
\begin{pmatrix}
    h \\ k
\end{pmatrix}
=
\frac{1}{-5}
\begin{pmatrix}
    2  & -1\\
    -1 & -2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    -1 \\ 3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    1 \\ 1
\end{pmatrix}.
$$

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}u} &= f\!\left(\frac{au + bv}{cu + dv}\right)
= \frac{-2u + v}{u + 2v}.
\end{aligned}
$$

これで通常の同次型に変換できた。$v(u)$ について解く。

<!--
$$
\begin{aligned}
\log u &= -\log{\left(\sqrt{1 + \frac{v^{2}}{u^{2}}} \right)} - \frac{1}{2}\arctan\frac{v}{u} + C.
\end{aligned}
$$
-->

$(4) \quad y^\prime = \dfrac{1}{x + 2y + 3}.$

----

$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f\!\left(\frac{y}{x}\right).
$$

これは変数変換 $z = \dfrac{y}{x}$ により、変数分離型に帰着させることができる。

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}
&= \frac{1}{x}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} - \frac{y}{x^2}\\
&= \frac{1}{x}\left(f\!\left(\frac{y}{x}\right) - \frac{y}{x}\right)\\
&= \frac{f(z) - z}{x}.
\end{aligned}
$$
