---
title: 3 次方程式の求根の公式 学習ノート
mathjax: true
tags: math
---

ガロア論の教科書をいくつか参照して 3 次方程式の根を求める公式を導出する。

## 解法

標数が $0$ の体 $K$ 上で考える。標数が $p \ne 0$ だとすると以下の議論はまったく成り立たない。

### 変数変換

$f(x) \coloneqq x^3 + a_1x^2 + a_2x + a_3\;(a_1, a_2, a_3 \in K)$ とおく。
ここで変数変換

$$
x = y - \frac{a_1}{3}
$$

を施すと

* $f$ は $y^3 + ay + b$ の形になる
* この多項式の根に $-\dfrac{a_1}{3}$ を加えれば元の $f(x) = 0$ の根が得られる

したがって、はじめから 3 次方程式の形を次のものにとる：

$$
f(x) \coloneqq x^3 + ax + b.
$$

### 方程式の根と係数の関係

$f(x)$ の $K$ 上の分解体を $E$ とする。
$E$ における根を $\alpha, \beta, \gamma \in E$ とおく。

根と係数の関係を確認する（高校数学）：

$$
\tag*{$\spadesuit1$}
\begin{cases}
    s_1 \coloneqq \alpha + \beta + \gamma = 0,\\
    s_2 \coloneqq \alpha\beta + \beta\gamma + \gamma\alpha = a,\\
    s_3 \coloneqq \alpha\beta\gamma = -b.
\end{cases}
$$

### 方程式の判別式

$f$ の[根の差積と判別式][2010-01-21] $\delta, \Delta = D(f)$ を
$\spadesuit1$ を使って $a, b$ の対称式として表すことができる：

$$
\tag*{$\spadesuit2$}
\begin{aligned}
\delta &= (\alpha - \beta)(\beta - \gamma)(\gamma - \alpha)\\
&= \sqrt{\Delta},\\
\Delta = D(f) &= \delta^2\\
&= -27s_3^2 - 4s_3s_1^3 + 18s_3s_1s_2 + s_1^2s_2^2 - 4s_2^3\\
&= -27s_3^2 - 4s_2^3\\
&= -4a^3 - 27b^2.
\end{aligned}
$$

教科書は途中の計算を読者に任せて $s_1 = 0$ が効いていることを実感させたいようだ。

このことからまず $E = K(\alpha, \delta)$ がわかる。

----

TODO: 下の Galois 拡大の図式を理解する：

$$
\begin{matrix}
\{1\} & K(\alpha, \beta, \gamma) & \subset & K(\omega, \alpha, \beta, \gamma)\\
\mid  & \mid & & \mid\\
A_3 & K(a, b, \delta) & \subset & K(\omega, a, b, \delta)\\
\mid & | & & \\
\mathfrak S_3 & K(a, b) & & & \\
\end{matrix}
$$

* $\operatorname{Gal}(K(\alpha, \beta, \gamma)/K(a, b)) \cong \mathfrak S_3.$ これはすでに習った。
* $[K(a, b, \delta) : K(a, b)] = 2$ は理解している。
* いちばん右の列の拡大を 3 次の巡回 Kummer 拡大というらしい。

### Lagrange の分解式

ここが唐突な気がするところだ。Lagrange の分解式と呼ばれる次の式 $u, v$ を定義する：

$$
\tag*{$\spadesuit3$}
u \coloneqq \alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2,\quad
v \coloneqq \alpha + \beta\omega^2 + \gamma\omega.
$$

----

唐突でも何でもなかったので補足する。

**定義**：
$K$ は標数 $p$ の体であり、$1$ の $h$ 乗根 $\zeta$ をすべて含んでいるとする。
$h \in \N$ は $p \ne 0$ ならば $(h, p) = 1$ とする。

$h$ 次の巡回 Kummer 拡大（未習） $K(\theta)/K$ に対して
$\operatorname{Gal}(K(\theta)/K) = \langle \sigma \rangle$ とするときの
次の値を **Lagrange の分解式**という：

$$
(\zeta, \theta) \coloneqq \theta + \zeta^{-1}\sigma(\theta) + \zeta^{-2}\sigma^2(\theta)

+ \dotsb + \zeta^{-(h - 1)}\sigma^{h - 1}(\theta).
$$

3 次方程式においては $h = 3, \zeta = 1, \omega, \omega^2.$
$\sigma$ は交代群 $A_3$ の生成元 $(123)$ に相当する。よって

$$
\begin{aligned}
(1, \alpha)
&= \alpha + 1^{-1}\sigma(\alpha) + 1^{-2}\sigma^2(\alpha)\\
&= \alpha + \beta + \gamma = 0.\\

(\omega, \alpha)
&= \alpha + \omega^{-1}\beta + \omega^{-2}\gamma\\
&= \alpha + \beta\omega^2 + \gamma\omega.\\

(\omega^2, \alpha)
&= \alpha + \omega^{-2}\beta + \omega^{-1}\gamma\\
&= \alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2.
\end{aligned}
$$

となって $\spadesuit3$ が得られる。$u = (\omega^2, \alpha), v = (\omega, \alpha).$

### 連立方程式を導入

さらに $\spadesuit1$ と $\spadesuit3$ を混ぜて次の連立方程式を考える：

$$
\tag*{$\spadesuit4$}
\begin{cases}
\alpha + \beta + \gamma = 0,\\
\alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2 = u,\\
\alpha + \beta\omega^2 + \gamma\omega = v.
\end{cases}
$$

これを根について解くと（おそらく $\omega$ が効くものと思われる）：

$$
\tag*{$\spadesuit5$}
\alpha = \frac{1}{3},\quad
\beta = \frac{1}{3}(u\omega^2 + v\omega),\quad
\gamma = \frac{1}{3}(u\omega + v\omega^2).
$$

したがって根の決定問題が $u, v$ のそれに変質した。単純に求めるものが一つ減って楽になった。

----

巡回 Kummer 拡大のところでの記号で言うと

$$
\def\u{ \omega^2, \alpha }
\def\v{ \omega, \alpha }
\beta = \frac{1}{3}(\omega^2(\u) + \omega(\v)),\quad
\gamma = \frac{1}{3}(\omega(\u) + \omega^2(\v)).
$$

要するに根を Lagrange の分解式の連立方程式として解くということだ。

### $u, v$ を求める

あとは代数的技巧を駆使して $u, v$ を既知の量で表す。

#### $u^3 \pm v^3$ を求める

高校数学でやったかもしれないが複号同順で次が成り立つ（あとで時間があったら因数分解したい）：

$$
u^3 \pm v^3 = (u \pm v)(u \pm v\omega)(u \pm v \omega^2).
$$

次から面倒。まずは $u + v$ を $\spadesuit4, \spadesuit5$ を用いて既知の量で表す。
教科書では演習になっているので自分で計算したが、簡単な代入に気付かないものだ。

$$
\begin{aligned}
u + v &= 3\alpha.\\

u + v\omega &= \alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2

+ \alpha\omega + \beta + 2\gamma\omega^2\\
&= (\alpha + \beta)(1 + \omega) + 2\gamma\omega^2.\\
&= (\alpha + \beta - 2\gamma)(1 + \omega)\\
&= -3\gamma(1 + \omega).\\

u + v\omega^2 &= \alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2

+ \alpha\omega^2 + \beta\omega + \gamma\\
&= (\gamma + \alpha)(1 + \omega^2) + 2\beta\omega\\
&= (-\gamma - \alpha + 2\beta)\omega\\
&= 3\beta\omega^2.
\end{aligned}
$$

$$
\tag*{$\spadesuit6$}
\begin{aligned}
\therefore u^3 + v^3 &= (u + v)(u + v\omega)(u + v \omega^2)\\
&= -3\alpha(-3\gamma(1 + \omega))(3\beta\omega^2)\\
&= 27\alpha\beta\gamma\\
&= -27b.
\end{aligned}
$$

続いて $u - v$ を $\spadesuit4, \spadesuit5$ を用いて既知の量で表す。

$$
\begin{aligned}
u - v &= \beta\omega(1 - \omega) + \gamma\omega(\omega - 1)\\
&= (\beta - \gamma)\omega(1 - \omega).\\
u - v\omega &= \alpha - \alpha\omega + \beta\omega - \beta + \gamma\omega^2 - \gamma\omega^2\\
&= \alpha(1 - \omega) - \beta(1 - \omega)\\
&= (\alpha - \beta)(1 - \omega).\\
u - v \omega^2 &= \alpha - \alpha\omega^2 + \beta\omega - \beta\omega + \gamma\omega^2 - \gamma\\
&= \alpha(1 - \omega^2) - \gamma(1 - \omega^2)\\
&= (\alpha - \gamma)(1 - \omega)(1 + \omega).
\end{aligned}
$$

これで差が求まる。

$$
\tag*{$\spadesuit7$}
\begin{aligned}
\therefore u^3 - v^3 &= (u - v)(u - v\omega)(u - v \omega^2)\\
&= (\alpha - \beta)(1 - \omega)(\beta - \gamma)\omega(1 - \omega)(\alpha - \gamma)(1 - \omega)(1 + \omega)\\
&= (\alpha - \beta)(\beta - \gamma)(\alpha - \gamma)\omega(1 - \omega)^3(1 + \omega)\\
&= (\alpha - \beta)(\beta - \gamma)(\gamma - \alpha)(1 - \omega)^3\\
&= 3\omega(1 - \omega)(\alpha - \beta)(\beta - \gamma)(\gamma - \alpha).
\end{aligned}
$$

ここで判別式 $\spadesuit2$ を使っておく：

$$
\tag*{$\spadesuit8$}
u^3 - v^3 = 3\omega(1 - \omega)\sqrt{D} = 3\sqrt{-3}\sqrt{D} = \sqrt{-27D}.
$$

#### $uv$ を求める

最後に $uv$ を求める。

$$
\tag*{$\spadesuit9$}
\begin{aligned}
uv &= (\alpha + \beta\omega + \gamma\omega^2)(\alpha + \beta\omega^2 + \gamma\omega)\\
&= \alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 - \alpha\beta - \beta\gamma - \gamma\alpha\\
&= s_1^2 - 3s_2\\
&= -3a.
\end{aligned}
$$

#### $u^3, v^3$ を処理する

$\spadesuit6, \spadesuit8$ より $u^3, v^3$ を解く。

$$
u^3 = \frac{-27b + \sqrt{-27D}}{2},\quad
v^3 = \frac{-27b - \sqrt{-27D}}{2}.
$$

$U \coloneqq \dfrac{u}{3}, V \coloneqq \dfrac{v}{3}$ とおいて $\spadesuit2$ を用いると：

$$
\def\root#1{ -\frac{b}{2} {#1} \sqrt{\frac{a^3}{27} + \frac{b^2}{4} } }
U^3 = \root{+},\\
V^3 = \root{-}.
$$

したがって

$$
\def\root#1{ -\frac{b}{2} {#1} \sqrt{\frac{a^3}{27} + \frac{b^2}{4} } }
\tag*{$\spadesuit10$}
U = \sqrt[3]{\root{+}},\\
V = \sqrt[3]{\root{-}}.
$$

ただし $\spadesuit9$ より

$$
\tag*{$\spadesuit11$}
UV = -\frac{a}{3}
$$

である。$U, V$ のうち一方を決めれば他方は自動的に定まる。

----

分解式で言うと

$$
(\omega, \alpha) = 3V = v,\quad
(\omega^2, \alpha) = 3U = u.
$$

### Cardano の公式

$\spadesuit11$ を満たすような $U, V$ のペアを一組決めたとする。
このとき他の組は $U\omega^2, V\omega$ および $U\omega, V\omega^2$ であり、
$\spadesuit5$ により $f(x) = x^3 + ax + b$ の根は：次で与えられる：

$$
\tag*{$\spadesuit12$}
\alpha = U + V,\quad
\beta = U\omega^2 + V\omega,\quad
\gamma = U\omega + V\omega^2.
$$

これを **Cardano の公式**という。

----

巡回 Kummer 拡大の性質で次の等式が成り立つ（未習）：

Lagrange の分解式 $(\zeta, \theta)^h \in K$ であり

$$
\theta = \frac{1}{h}\sum_\zeta(\zeta, \theta).
$$

ここで和は $1$ の $h$ 乗根すべてをわたる。
$\Box$

この性質に従って 3 次方程式の場合には次のようになる：

$$
\begin{aligned}
\alpha
&= \frac{1}{3}((1, \alpha) + (\omega, \alpha) + (\omega^2, \alpha))\\
&= \frac{1}{3}(0 + v + u) = U + V,\\

\beta
&= \frac{1}{3}(1^{-1}(1, \alpha) + \omega^{-1}(\omega, \alpha) + \omega^{-2}(\omega^2, \alpha))\\
&= U\omega + V\omega^2,\\

\gamma
&= \frac{1}{3}(1^{-2}(1, \alpha) + \omega^{-2}(\omega, \alpha) + \omega^{-4}(\omega^2, \alpha))\\
&= U\omega^2 + V\omega.
\end{aligned}
$$

上と $\beta$ と $\gamma$ が入れ替わっているが問題ない（元々区別がない）。

### Galois 拡大体を検討する

次のように拡大体をとる：

$$
\def\R{ \sqrt{\dfrac{a^3}{27} + \dfrac{b^2}{4}} }
\begin{aligned}
    K_0 &\coloneqq K,\\
    K_1 &\coloneqq K_0(\omega),\\
    K_2 &\coloneqq K_1\left(\R\right),\\
    K_3 &\coloneqq K_2\left(\sqrt[3]{-\dfrac{b}{2} + \R}\right),\\
    K_4 &\coloneqq K_3\left(\sqrt[3]{-\dfrac{b}{2} - \R}\right),\\
\end{aligned}
$$

$$
\Delta = -4a^3 - 27b^2.
$$

$K = K_0 \subset K_1 \subset K_2 \subset K_3 \subset K_4$ であって
$K$ 上の $f$ の分解体 $E$ は $K_4$ に含まれる。
各拡大 $K_i \subset K_{i + 1}$ において、$K_i$ の元のべき根を自身に添加した体が
$K_{i + 1}$ になっている。

## 参照

* 松坂和夫著『代数系入門』
* 桂利行著『代数学 III 体とガロア理論』

以上

[2020-01-21]: {% post_url 2020/01/2020-01-21-galois %}
